\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage[portuguese]{babel}

\title{RideSmart: Modelagem e Análise de Rotas Urbanas com Grafos para Seleção de Pontos de Embarque}

\author{
\IEEEauthorblockN{Eugenio Vitor Lopes dos Santos, Lucas Augusto da Silva Cardoso, e Pedro Henrique Ribeiro de Lima}
\IEEEauthorblockA{Universidade Federal do Rio Grande do Norte\\
\{eugenio.santos, lucas.cardoso, pedro.lima\}@ufrn.edu.br}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho apresenta um caso de estudo de roteamento urbano, o bairro de Petrópolis em Natal (RN), no qual a seleção otimizada de pontos de embarque deve equilibrar a distância percorrida a pé e o tempo de deslocamento motorizado. A malha viária é formalizada como um multigrafo dirigido e ponderado extraído do OpenStreetMap via OSMnx; o código permite ajustar a localização e os parâmetros para outros cenários urbanos. Quatro abordagens de caminho mínimo (Dijkstra clássico, Dijkstra com fila de prioridade, A* com heurística geográfica e Bellman-Ford) foram implementadas e comparadas experimentalmente. A avaliação de 137 candidatos de embarque sob três cenários de trânsito sintético demonstrou que o algoritmo A* reduziu o número de nós expandidos em até 89,7\% comparado à busca exaustiva. Os resultados indicam que a caminhada estratégica até um ponto alternativo produz ganhos de tempo significativos em cenários de fluxo livre, mas torna-se ineficaz sob congestionamentos severos generalizados.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Grafos, Otimização de Rotas, Algoritmos de Caminho Mínimo, Mobilidade Urbana, OSMnx.
\end{IEEEkeywords}

%% ============================================================
%% I. INTRODUÇÃO
%% ============================================================
\section{Introdução}

Aplicativos de transporte sob demanda exigem algoritmos de roteamento capazes de processar grandes volumes de dados geográficos em tempo real. Uma estratégia emergente é o roteamento multimodal combinado: o usuário caminha até um ponto de embarque alternativo, contornando vias de fluxo restrito e acelerando o trecho motorizado.

O problema modela-se como um grafo: origem $A$, destino $B$, tolerância de caminhada $X$. O objetivo é achar $P$ com $d_{\text{walk}}(A, P) \le X$ que minimize a soma da caminhada ($A \to P$) e do trajeto veicular ($P \to B$). A complexidade está em avaliar dezenas de cruzamentos candidatos em frações de segundo.

O trabalho oferece três contribuições: (1) formalização de uma malha viária real como multigrafo dirigido com múltiplas funções de peso; (2) implementação manual de quatro algoritmos de caminhos mínimos (Dijkstra simples, Dijkstra com heap, A*, Bellman-Ford); (3) avaliação da seleção de pontos de embarque sob trânsito sintético em três cenários temporais.

%% ============================================================
%% II. MODELAGEM DO PROBLEMA
%% ============================================================
\section{Modelagem do Problema}

A infraestrutura urbana foi abstraída como um grafo usando a biblioteca OSMnx \cite{osmnx}, que processa dados geoespaciais abertos do OpenStreetMap.

\subsection{Representação em Multigrafo Dirigido}

A rede de transporte é formalmente definida como um multigrafo dirigido ponderado $G = (V, E, w)$. O conjunto de vértices $V$ mapeia os cruzamentos, cada nó $v \in V$ com atributos \texttt{y} (latitude) e \texttt{x} (longitude). As arestas orientadas $E \subseteq V \times V \times K$ representam segmentos de rua; o índice $K$ permite arestas paralelas (MultiDiGraph no NetworkX \cite{networkx}).

A orientação é necessária porque vias de sentido único compõem uma fração significativa das vias arteriais e coletoras. Arestas paralelas, por sua vez, modelam casos como avenidas com faixas separadas ou acessos marginais entre os mesmos cruzamentos. O grafo é armazenado em listas de adjacência (dicionários aninhados), com acesso $O(1)$ amortizado aos vizinhos.

A extração de dados foi delimitada a um raio circular de 2.500 metros a partir do centro do bairro Petrópolis em Natal (RN). O processo originou dois grafos sobrepostos. A rede primária de veículos (categoria \texttt{drive}) engloba 3.104 vértices e 6.762 arestas. A rede secundária de pedestres (categoria \texttt{walk}), que contempla também passeios exclusivos e calçadões, exibe maior densidade, abarcando 4.932 vértices e 14.462 arestas operacionais.

\subsection{Funções de Custo Dinâmico}

Cada aresta $e \in E$ armazena três métricas de peso $w: E \to \mathbb{R}^+$ para os modais pedestre e veicular, conforme a Tabela \ref{tab:pesos}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\caption{Atributos das Arestas e Funções de Custo}
\label{tab:pesos}
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Unidade} & \textbf{Aplicação Estrutural} \\ \midrule
\texttt{length} ($d$) & metros (m) & Restrição de alcance pedestre e minimização de trajeto físico. \\
\texttt{travel\_time} ($t_{\text{base}}$) & segundos (s) & Minimização de tempo em condições nominais de fluxo livre. \\
\texttt{travel\_time\_traffic} ($t_{\text{traf}}$) & segundos (s) & Otimização em cenários de tráfego denso e congestionamento. \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

A métrica temporal nominal ($t_{\text{base}}$) é inferida dividindo-se o comprimento do segmento pela velocidade máxima regulamentar ($v_{\text{via}}$) imputada pela hierarquia da via. O tempo de caminhada é derivado do comprimento real (não euclidiano) sobre uma velocidade constante $v_{\text{walk}} = 1{,}4$ m/s:

\begin{equation}
t_{\text{walk}}(A \to P) = \frac{\text{length}(A \to P)}{v_{\text{walk}}}
\label{eq:walktime}
\end{equation}

\subsection{Trânsito Sintético por Hierarquia Viária}

O trânsito sintético multiplica o tempo base por um fator que depende da hierarquia da via e do horário, com variação estocástica de $\pm 10\%$ para realismo. Vias arteriais recebem fator 2,0; coletoras 1,5; locais 1,1. Três cenários são simulados: pico matutino (08:00), pico vespertino (18:00) e escoamento livre (23:00).

\subsection{Modelo de Otimização em Duas Fases}

A modelagem opera sobre duas redes complementares extraídas do OSM. O subgrafo \texttt{walk} (pedestres) delimita os pontos de embarque acessíveis dentro da tolerância $X$. O subgrafo \texttt{drive} (veículos) avalia o custo do trecho motorizado de cada candidato até o destino.

Dados $A$, $B$ e $X$, um Dijkstra no subgrafo \texttt{walk} a partir de $A$ calcula a distância real a todos os nós alcançáveis. Filtram-se aqueles com distância $\le X$ e que também existem no grafo \texttt{drive} (onde o carro trafega). Para cada candidato $P$, computa-se a rota $P \to B$ no grafo \texttt{drive} e a soma:

\begin{equation}
\text{custo}(P) = t_{\text{walk}}(A \to P) + t_{\text{car}}(P \to B)
\label{eq:custo}
\end{equation}

O $P$ que minimiza \eqref{eq:custo} é o ponto de embarque ótimo; o trajeto completo $A \to P \to B$ é retornado.

%% ============================================================
%% III. ALGORITMOS IMPLEMENTADOS
%% ============================================================
\section{Algoritmos Implementados}

Quatro algoritmos de caminhos mínimos foram implementados manualmente para comparação~\cite{cormen}. As rotinas compartilham duas operações: geração de arcos incidentes (apenas a aresta de menor custo em arestas paralelas) e reconstrução topológica por dicionário de predecessores.

\textbf{Dijkstra Clássico} -- busca linear sobre conjunto não ordenado, $O(|V|^2)$, extração do mínimo com varredura completa.

\textbf{Dijkstra com Heap} -- heap binário (\texttt{heapq}) com lazy deletion, $O((|V|+|E|)\log|V|)$.

\textbf{A* Heurístico} -- $f(n)=g(n)+h(n)$ com $h(n)$ euclidiana normalizada por $v_{\max}=70$ km/h para garantir admissibilidade. Distância aproximada por
\begin{equation}
d_{\text{euc}} \approx 111.000 \sqrt{(\Delta\lambda)^2 + (\Delta\phi\cdot\cos((\lambda_1+\lambda_2)/2))^2}
\label{eq:euclidiana}
\end{equation}
Reduz vértices expandidos mantendo exatidão.

\textbf{Bellman-Ford} -- $|V|-1$ rodadas de relaxamento sobre todas as arestas, $O(|V|\cdot|E|)$, detecta ciclos negativos. Usado como referência de robustez, não de desempenho.

%% ============================================================
%% IV. ARQUITETURA EXPERIMENTAL
%% ============================================================
\section{Arquitetura Experimental}

A avaliação ocorreu sobre o grafo do bairro Petrópolis, Natal. Origem $A$ $(-5,7935, -35,2010)$, destino $B$ $(-5,8120, -35,1980)$, distância aproximada de 2.900 m. Tolerância de caminhada $X = 600$ m ($\sim7$ min a $v_{\text{walk}}$).

O protocolo: (1) OSMnx derivou velocidades das vias; (2) $A$ e $B$ mapeados aos vértices mais próximos; (3) conjunto de embarques $\mathcal{C}$ enumerado na rede \texttt{walk} dentro do raio $X$; (4) cada algoritmo executado para todos $P \in \mathcal{C}$, registrando iterações e custos.

%% ============================================================
%% V. ANÁLISE DOS RESULTADOS
%% ============================================================
\section{Análise dos Resultados}

\subsection{Desempenho Algorítmico e Otimização Computacional}

A Tabela \ref{tab:desempenho} compara o desempenho dos algoritmos para o par $A \to B$ e um par secundário.

\begin{table}[htbp]
\centering
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\caption{Desempenho Computacional dos Algoritmos de Busca}
\label{tab:desempenho}
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}rrr@{}}
\toprule
\textbf{Algoritmo Testado} & \textbf{Tempo (ms)} & \textbf{Nós/Arestas} & \textbf{Tempo Rota} \\ \midrule
\multicolumn{4}{c}{\textbf{Pareamento Direto Principal $A \to B$}} \\ \midrule
Dijkstra Clássico & 194,68 ms & 3.601 exp. & 237,8 s \\
Dijkstra com Heap & 7,06 ms & 3.601 exp. & 237,8 s \\
Heurística A* & 6,49 ms & 1.211 exp. & 237,8 s \\
Bellman-Ford & 32,99 ms & 297.528 test. & 237,8 s \\ \midrule
\multicolumn{4}{c}{\textbf{Pareamento Secundário (Par 2)}} \\ \midrule
Dijkstra Clássico & 94,58 ms & 1.576 exp. & 171,8 s \\
Dijkstra com Heap & 2,86 ms & 1.576 exp. & 171,8 s \\
Heurística A* & 3,51 ms & 162 exp. & 171,8 s \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Dijkstra com heap reduziu o tempo em 96,4\% em relação à versão clássica. A* expandiu apenas 1.211 nós (contra 3.601 do Dijkstra cego) -- redução de 89,7\% no pareamento secundário (162 nós contra 1.576). Todas as implementações convergiram para o mesmo resultado de \texttt{networkx.shortest\_path\_length} com diferenças abaixo de $10^{-6}$.

\subsection{Comportamento sob Degradação de Fluxo}

Dos 231 nós alcançáveis no grafo \texttt{walk}, 137 também existem no grafo \texttt{drive} e foram avaliados como pontos de embarque (548 rotas $P \to B$ no total). A Tabela \ref{tab:rotas} resume os resultados.

\begin{table}[htbp]
\centering
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\caption{Indicadores de Rota e Trade-off Modal}
\label{tab:rotas}
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}l@{}}
\toprule
\textbf{Categoria Analítica} & \textbf{Tempo ou Dimensão} \\ \midrule
\textbf{Vetor Mínimo Físico (menor d)} & 2.912,1 m \\
\textbf{Tempo Ligeiro Absoluto (livre)} & 320,9 s \\ \midrule
\textbf{Tempos Ligeiros Variantes} & \\
Manhã de Pico Severo (08:00) & 596,5 s \\
Tarde Ocupacional Densa (18:00) & 654,8 s \\
Trânsito Livre Noturno (23:00) & 405,6 s \\ \midrule
\textbf{Confinamento Monomodal ($A \to B$)} & \\
Tempo Ligeiro Base (livre) & 329,0 s \\
Tempo Matutino Composto (08:00) & 596,5 s \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

O menor trajeto físico (2.912,1 m) não corresponde ao menor tempo (320,9 s). Em horário livre, a caminhada de 115 m economiza 8,0 s (329,0 $\to$ 320,9 s). Nos picos de trânsito, contudo, o ganho é nulo: o congestionamento generalizado anula a vantagem do embarque alternativo.

%% ============================================================
%% VI. DISCUSSÃO CRÍTICA
%% ============================================================
\section{Discussão Crítica}

O multigrafo dirigido mostrou-se adequado para modelar a topologia viária com arestas paralelas e hierarquia de vias \cite{osmnx}. Os resultados confirmam que a escolha da estrutura de dados impacta drasticamente o desempenho: heap binário reduziu o tempo de Dijkstra em 96,4\%, e A* reduziu em 89,7\% o número de nós explorados.

O ganho do embarque alternativo, contudo, depende do nível de congestionamento. Em horários de pico, quando todas as vias estão degradadas, a caminhada estratégica perde eficácia -- a rota ótima converge para a origem $A$ original.

Limitações: o modelo de trânsito é estático (fatores hierárquicos fixos), sem realimentação de fluxo em tempo real. A heurística euclidiana planar ignora declividades e barreiras urbanas que afetam a caminhada real.

%% ============================================================
%% VII. CONCLUSÃO
%% ============================================================
\section{Conclusão}

Este trabalho apresentou um caso de estudo de roteamento urbano baseado em grafos para Petrópolis, Natal (RN), comparando quatro algoritmos de caminhos mínimos na seleção de pontos de embarque. A implementação é independente da localização: a extração dos dados via OSMnx permite reaplicar o mesmo pipeline para qualquer região, bastando ajustar as coordenadas e parâmetros no código-fonte.

Dijkstra com heap e A* demonstraram superioridade de desempenho, com reduções superiores a 96\% no tempo de execução e 89\% nos nós explorados. O embarque alternativo mostrou ganhos marginais em trânsito livre, mas perde eficácia em congestionamento generalizado.

Trabalhos futuros devem incorporar dados de tráfego em tempo real (API) e modelos de custo pedestre que considerem declividade e barreiras urbanas.

%% ============================================================
%% REFERÊNCIAS
%% ============================================================
\bibliographystyle{IEEEtran}

\begin{thebibliography}{7}

\bibitem{cormen}
T.~H. Cormen, C.~E. Leiserson, R.~L. Rivest, and C. Stein, \emph{Introduction to Algorithms}, 3rd ed. MIT Press, 2009.

\bibitem{boeing}
G. Boeing, ``Urban spatial order: Street network orientation, configuration, and entropy,'' \emph{Applied Network Science}, vol.~4, no.~1, pp.~1--25, 2019.

\bibitem{dijkstra}
E.~W. Dijkstra, ``A note on two problems in connexion with graphs,'' \emph{Numerische Mathematik}, vol.~1, no.~1, pp.~269--271, 1959.

\bibitem{hart}
P.~E. Hart, N.~J. Nilsson, and B. Raphael, ``A formal basis for the heuristic determination of minimum cost paths,'' \emph{IEEE Transactions on Systems Science and Cybernetics}, vol.~SSC-4, no.~2, pp.~100--107, 1968.

\bibitem{bellman}
R. Bellman, ``On a routing problem,'' \emph{Quarterly of Applied Mathematics}, vol.~16, no.~1, pp.~87--90, 1958.

\bibitem{networkx}
A.~A. Hagberg, D.~A. Schult, and P.~J. Swart, ``Exploring network structure, dynamics, and function using NetworkX,'' in \emph{Proc. 7th Python in Science Conference}, 2008, pp.~11--15.

\bibitem{osmnx}
G. Boeing, ``OSMnx: New methods for acquiring, constructing, analyzing, and visualizing complex street networks,'' \emph{Computers, Environment and Urban Systems}, vol.~65, pp.~126--139, 2017.

\end{thebibliography}

\end{document}
